[{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "1",
  "question": "試解釋為甚麼免費的物品可以是經濟物品。",
  "answer": "經濟物品指的是那些數量不足以滿足所有人的慾望，以致人們會想要更多的物品。當某免費的物品可用的數量不足以滿足所有人的慾望，或該免費的物品需要用可作其他用途的稀少資源來生產時，該免費的物品便是經濟物品。",
  "marks": "經濟物品指的是那些數量不足以滿足所有人的慾望，以致人們會想要更多的物品。(1分)當某免費的物品可用的數量不足以滿足所有人的慾望，或該免費的物品需要用可作其他用途的稀少資源來生產時，該免費的物品便是經濟物品。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "2",
  "question": "偉明擁有一塊農地，他獨力在農地種植蕃茄。下表顯示他生產蕃茄的情況。(a) 指出上述個案中一種固定生產要素和一種可變生產要素。(b) 解釋邊際回報遞減定律是否適用於偉明的農地。",
  "answer": "固定生產要素︰勞力。可變生產要素︰蕃茄種子。適用。邊際回報遞減在聘用第4個單位蕃茄種子後出現。邊際產量由80單位減少至60單位。因此，這些數據可說明該定律。",
  "marks": "(a)固定生產要素︰勞力。(1分)可變生產要素︰蕃茄種子(1分)(b)適用。(1分)邊際回報遞減在聘用第4個單位蕃茄種子後出現。邊際產量由80單位減少至60單位。因此，這些數據可說明該定律。(2分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "3",
  "question": "759阿信屋是本港一家連鎖零售店，以售賣零食開始業務。時至今天，759阿信屋亦售賣美容及健康產品。最近，它開始經營一間雲吞麵店。(a) 解釋759阿信屋進行了哪類型的業務擴張。(b) 舉出進行上述擴張的三個可能動機。",
  "answer": "(a)集團擴張，因為759阿信屋擴張至不相關的行業。(b)可能的動機包括︰藉業務多元化分散風險、開拓前景較佳的業務、享受規模經濟、更有效率地運用資源、將品牌運用至其他產品上、任何合理答案",
  "marks": "(a)集團擴張，因為(1分)759阿信屋擴張至不相關的行業。(1分)(b)可能的動機包括︰藉業務多元化分散風險、開拓前景較佳的業務、享受規模經濟、更有效率地運用資源、將品牌運用至其他產品上、任何合理答案(最高3分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "4",
  "question": "甲國政府對其國內的收入分配有如下的描述：「20X3年最高收入的5%住戶賺取全國總收入的55%，高於20X2年的45%。20X3年最低收入的90%住戶賺取全國總收入的25%，低於20X2年的33%。」(a) 一國的收入分配如何從堅尼系數反映出來？(b) 甲國20X3年的堅尼系數高於還是低於20X2年？試加解釋。",
  "answer": "(a)堅尼系數愈大，收入分配愈不平均，反之亦然。(b)相比20X2年，20X3年最高收入的5%住戶比例上賺取較多收入，而最低收入的90%住戶比例上則賺取較少收入，表示20X3年的收入分配較不平均，堅尼系數較高。",
  "marks": "(a)堅尼系數愈大，收入分配愈不平均，反之亦然。(2分)(b)相比20X2年，20X3年最高收入的5%住戶比例上賺取較多收入，而最低收入的90%住戶比例上則賺取較少收入，表示20X3年的收入分配較不平均，堅尼系數較高。(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "5",
  "question": "甲國政府正研究是否對機票設定有效的價格管制。甲政府官員說︰「價格下限會損害消費者的利益，因為他們要付較高的價格購買機票。」乙市民說︰「價格上限會令較低收入人士無法購買他們計劃購買的機票數量。」丙經濟學者說︰「設定價格上限會影響經濟效率！」(a) 解釋你是否同意甲政府官員關於價格下限的言論。(b) 假設機票市場並不存在黑市。你認為乙市民的言論正確嗎？試解釋。(c) 以圖輔助，解釋對機票設定有效的價格上限會如何影響經濟效率。",
  "answer": "(a)同意。有效的價格下限必須設定在高於均衡價格的水平。設定價格下限後，機票的價格會上升，因此消費者要付較高的價格購買機票。(b)不正確。設定價格上限會導致市場出現短缺的情況，非價格競爭會出現，例如出現排隊。這類非價格的分配方法不一定和收入有關。(c)當對機票設定有效的價格上限，機票的價格會從P1下降至P2，而交易量會由Q1下降至Q2。在Q2，邊際利益(MB)大於邊際成本(MC)。由於出現淨損失，總社會盈餘未達到最大，因此設定價格上限是沒有效率的。",
  "marks": "(a)同意。(1分)有效的價格下限必須設定在高於均衡價格的水平。設定價格下限後，機票的價格會上升，因此消費者要付較高的價格購買機票。(2分)(b)不正確。(1分)設定價格上限會導致市場出現短缺的情況，非價格競爭會出現，例如出現排隊。這類非價格的分配方法不一定和收入有關。(2分)(c)當對機票設定有效的價格上限，機票的價格會從P1下降至P2，而交易量會由Q1下降至Q2。在Q2，邊際利益(MB)大於邊際成本(MC)。由於出現淨損失，總社會盈餘未達到最大，因此設定價格上限是沒有效率的。(3分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "6",
  "question": "2014年9月，前美國聯儲局局長格林斯潘表示，雖然目前美國通脹率仍處於低水平，但利率和通脹率終會上升。試指出當利率和通脹率同時上升，美國最有可能處於經濟周期的哪一個階段。舉出另外兩個在該階段時可觀察得到的一般經濟現象。",
  "answer": "復甦/擴張。在復甦時可觀察得到的經濟現象包括︰-失業率下降-實質本地生產總值上升-商業信心改善、投資和消費水平上升-任何合理答案",
  "marks": "復甦/擴張(1分)在復甦時可觀察得到的經濟現象包括︰-失業率下降-實質本地生產總值上升-商業信心改善、投資和消費水平上升-任何合理答案(最高2分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "7",
  "question": "舉出兩項理由解釋為何食水並不是較9999黃金為佳的貨幣。",
  "answer": "- 食水容易蒸發，它的價值可能會損失。9999黃金較耐用。- 9999黃金較食水廣泛被接受作為交易媒介。- 食水的質素不一，而9999黃金較同質。- 任何合理答案",
  "marks": "- 食水容易蒸發，它的價值可能會損失。9999黃金較耐用。- 9999黃金較食水廣泛被接受作為交易媒介。- 食水的質素不一，而9999黃金較同質。- 任何合理答案(最高4分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "8",
  "question": "甲國是一個小型經濟，非常依賴進對外貿易。假設甲國的出口價格(以本國貨幣計算)不會受到匯率改變所影響。當甲國貨幣相對於其主要貿易夥伴的貨幣貶值時，其出口收入(以本國貨幣計算)會如何改變？試以圖輔助，解釋你的答案。",
  "answer": "當甲國貨幣相對於其主要貿易夥伴的貨幣貶值時，甲國出口物品的價格(以其他貨幣計算)會下降，導致甲國的出口數量上升。在甲國出口物品的價格(以本國貨幣計算)維持不變下，甲國出口物品的需求會增加，需求曲線由D0向右移至D1，而需求量會由Q0上升至Q1。因此，甲國的出口收入(以本國貨幣計算)會增加，增加了的收入為P × (Q1 - Q0)。",
  "marks": "當甲國貨幣相對於其主要貿易夥伴的貨幣貶值時，甲國出口物品的價格(以其他貨幣計算)會下降，導致甲國的出口數量上升。在甲國出口物品的價格(以本國貨幣計算)維持不變下，甲國出口物品的需求會增加，需求曲線由D0向右移至D1，而需求量會由Q0上升至Q1。因此，甲國的出口收入(以本國貨幣計算)會增加，增加了的收入為P × (Q1 - Q0)。(4分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "9",
  "question": "下表顯示甲國和乙國生產1單位背囊和1單位雨傘所需的工時。(a) 解釋哪國會出口背囊。(b) 假設貿易比率為1單位雨傘 = 1.5單位背囊。分別計算兩國交易1單位雨傘所獲的貿易得益。",
  "answer": "(a)在甲國，生產1單位背囊的機會成本 = 1單位雨傘。在乙國，生產1單位背囊的機會成本 = 1/2 = 0.5單位雨傘。由於乙國生產背囊的機會成本較低，因此它生產背囊有比較優勢並會出口背囊。(b)貿易比率為1單位雨傘 = 1.5單位背囊。甲國生產1單位雨傘的機會成本是1單位背囊。甲國出口1單位雨傘的貿易獲益為0.5 (= 1.5 – 1)單位背囊。乙國生產1單位雨傘的機會成本為2單位背囊。乙國進口1單位雨傘的貿易獲益為0.5 (= 2 – 1.5)單位背囊。",
  "marks": "(a)在甲國，生產1單位背囊的機會成本 = 1單位雨傘。(1分)在乙國，生產1單位背囊的機會成本 = 1/2 = 0.5單位雨傘。(1分)由於乙國生產背囊的機會成本較低，因此它生產背囊有比較優勢並會出口背囊。(1分)(b)貿易比率為1單位雨傘 = 1.5單位背囊。甲國生產1單位雨傘的機會成本是1單位背囊。甲國出口1單位雨傘的貿易獲益為0.5 (= 1.5 – 1)單位背囊。(2分)乙國生產1單位雨傘的機會成本為2單位背囊。乙國進口1單位雨傘的貿易獲益為0.5 (= 2 – 1.5)單位背囊。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "10",
  "question": "以下是政府在2014-15年度的財政預算案提出的其中一些紓緩措施︰- 提高供養父母或祖父母免稅額。 - 寬減75%的2013-14年度薪俸稅及個人入息稅，上限為1萬元(a) 香港市民可以透過稅務局的網站提交報稅表及繳稅。解釋這措施符合亞當史密斯所提出的哪個徵稅原則。(b) 你認為政府推行上述措施能否令香港社會更公平？試解釋。(c) 假設政府支出維持不變。上述措施會如何影響香港的盈餘預算和貿易赤字？試分別解釋。(d) 以一總供需圖輔助，解釋在長期而言政府推行上述措施如何影響香港的物價和產出水平。",
  "answer": "(a)這措施符合亞當史密斯所提出的方便原則，因為這便利了納稅人和政府。(b)- 公平屬主觀性的概念，它涉及價值判斷。- 是，這些措施令窮人的收入有較大百分比的上升。- 否。因為計劃無助機會均等化。相對富人來說，窮人沒有取得較多的資源以改善他們的生產力/增加將來的收入。- 否。因為計劃無助成果均等化。不是每個人都能受惠於這些措施，例如不在稅網內的人。- 任何合理答案(c)這些措施令政府稅收下降，若政府支出維持不變，香港的盈餘預算會減少。這些措施令市民的可支配收入增加，進口會因而上升，香港的貿易赤字會惡化。(d)這些措施令市民的可支配收入增加，私人消費支出會增加，導致總需求上升。總需求曲線由AD0向右移至AD1。在新的長期均衡，物價水平上升至P1，而產出水平則維持Y0。",
  "marks": "(a)這措施符合亞當史密斯所提出的方便原則，因為這便利了納稅人和政府。(2分)(b)- 公平屬主觀性的概念，它涉及價值判斷。(1分)- 是，這些措施令窮人的收入有較大百分比的上升。(3分)- 否。因為計劃無助機會均等化。相對富人來說，窮人沒有取得較多的資源以改善他們的生產力/增加將來的收入。(3分)- 否。因為計劃無助成果均等化。不是每個人都能受惠於這些措施，例如不在稅網內的人。(3分)- 任何合理答案(最高4分)(c)這些措施令政府稅收下降，若政府支出維持不變，香港的盈餘預算會減少。(2分)這些措施令市民的可支配收入增加，進口會因而上升，香港的貿易赤字會惡化。(2分)(d)這些措施令市民的可支配收入增加，私人消費支出會增加，導致總需求上升。總需求曲線由AD0向右移至AD1。在新的長期均衡，物價水平上升至P1，而產出水平則維持Y0。(5分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "11",
  "question": "2014年9月30日，香港政府宣布調高外傭最低工資$100至每月$4,110。(a) 解釋外傭的總收入會否因是次調高最低工資而必然上升。(b) 不少外傭會把部分工資存進銀行作定期存款並收取固定利息。解釋若出現非預期通脹，這些外傭會得益還是受損。(c) 一些外傭會把部分工資匯往他們所屬的國家。解釋這對香港的經常帳差額有甚麼影響。(d) 香港有不少外傭中介公司。寫出這些中介公司的市場結構，並列出這種市場結構的兩項特徵。",
  "answer": "(a)不是。調高最低工資後，受僱的外傭數目可能會下降。外傭的總收入可能會上升、下降或維持不變，取決於對外傭的需求價格彈性。(b)當非預期通脹出現時，同一金額的銀行存款和利息的購買力會下降。外傭會蒙受損失，因為他們的儲蓄的實質價值下降了。(c)外傭匯往他們所屬國家的匯款屬於往外地的經常轉移，不利香港的經常帳差額。(d)壟斷性競爭。特徵︰- 大量買家和賣家- 異質產品- 自由進入或退出市場- 不完全信息- 尋價者- 價格競爭和非價格競爭- 任何合理答案",
  "marks": "(a)不是。調高最低工資後，受僱的外傭數目可能會下降。外傭的總收入可能會上升、下降或維持不變，取決於對外傭的需求價格彈性。(3分)(b)當非預期通脹出現時，同一金額的銀行存款和利息的購買力會下降。外傭會蒙受損失，因為他們的儲蓄的實質價值下降了。(3分)(c)外傭匯往他們所屬國家的匯款屬於往外地的經常轉移，不利香港的經常帳差額。(3分)(d)壟斷性競爭。(1分)特徵︰- 大量買家和賣家- 異質產品- 自由進入或退出市場- 不完全信息- 尋價者- 價格競爭和非價格競爭- 任何合理答案(最高2分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "12",
  "question": "香港政府於2014年8月11日正式發行第四批通脹掛鈎債券(iBond)，並於翌日上市，總發行額達100億港元。(a) 解釋發行iBond對香港貨幣供應的影響。(b) 政府可調節哪種貨幣政策工具以產生與發行債券對貨幣供應相同的影響？試舉出一項貨幣政策工具，並解釋你的答案。(c) 周先生獲分配價值$20,000的iBond，並在其上市當日，將持有的iBond售出賺取了$800。他共支付了$200作為交易費用。(i) 以上交易對香港的本地生產總值的貢獻是多少？試解釋。(ii) 周先生計劃把售出iBond所得的金錢投資在某上市公司發行的股票上。舉出兩項理由解釋為甚麼對周先生來說，購買股票可能較債券為佳。",
  "answer": "(a)當市民認購iBond，便需要向政府支付現金，這導致市面流通的現金和銀行存款減少。由於貨幣供應是市面流通的現金與銀行存款的總和，所以發行iBond會令香港貨幣供應減少。(b)調高貼現率︰商業銀行能夠向公眾借出的款項減少，貨幣供應會減少。任何合理答案。(c)(i)上述交易對香港的本地生產總值的貢獻是$200，因為該交易費用反映了這些交易服務在當時的價值。(ii)- 股東是公司的擁有人，在股東周年大會有投票權。- 由於股息率不是固定的，若公司盈利理想，所獲派發的股息率可能會較高。- 任何合理答案",
  "marks": "(a)當市民認購iBond，便需要向政府支付現金，這導致市面流通的現金和銀行存款減少。由於貨幣供應是市面流通的現金與銀行存款的總和，所以發行iBond會令香港貨幣供應減少。(4分)(b)調高貼現率︰商業銀行能夠向公眾借出的款項減少，貨幣供應會減少。任何合理答案(最高2分)(c)(i)上述交易對香港的本地生產總值的貢獻是$200，因為該交易費用反映了這些交易服務在當時的價值。(3分)(ii)- 股東是公司的擁有人，在股東周年大會有投票權。- 由於股息率不是固定的，若公司盈利理想，所獲派發的股息率可能會較高。- 任何合理答案(最高4分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "13",
  "question": "下表顯示某經濟銀行系統的資產負債表。假設該銀行系統持有$1,500超額儲備，及公眾持有$1,000現金。(a) 計算法定儲備比率。(b) 計算該銀行系統的實際銀行乘數。(c) 計算該經濟的貨幣基礎及貨幣供應。(d) 若銀行不再持有超額儲備及公眾不再持有現金，找出存款的最大可能值。列出你的計算。",
  "answer": "(a)法定儲備比率=[$7,500$1,500)/$30,000]100%=20%。(b)實際銀行乘數=$30,000/$7,500=4。(c)貨幣基礎=$1,000+$7,500=$8,500。貨幣供應=$1,000+$30,000=$31,000。(d)存款的最大可能值=($7,500+$1,000)×(1/20%)=$42,500",
  "marks": "(a)法定儲備比率=[$7,500$1,500)/$30,000]100%=20%(2分)(b)實際銀行乘數=$30,000/$7,500=4(2分)(c)貨幣基礎=$1,000+$7,500=$8,500。(2分)貨幣供應=$1,000+$30,000=$31,000(2分)(d)存款的最大可能值=($7,500+$1,000)×(1/20%)(2分)=$42,500(1分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "14",
  "question": "香港鐵路公司(港鐵)編製了兩種成人車費表：成人單程票車費表及成人八達通車費表。(a) 就同一車程而言，以成人八達通所付的車費通常較以成人單程票所付的稍低。有人指這是價格分歧。(i) 甚麼是價格分歧？(ii) 你同意港鐵這安排是價格分歧嗎？試解釋。(b) 港鐵推出「早晨折扣優惠」，由2014年9月1日至2015人年5月31日，乘客於星期一至五早上七時十五分至八時十五分，以成人八達通於指定廿九個車站出閘，可獲七五折優惠。試解釋這安排是否屬價格分歧。(c) 香港在2012年正式通過《競爭條例》。 (i) 寫出《競爭條例》的目的。(ii) 辨別以下兩種商業行為涉及哪種反競爭行為，並分別指出該行為屬橫向協議還是縱向協議。1. 某飯盒供應商要求其客戶學校不得向其他供應商購買食品。2. 數間連鎖快餐店協議將午餐的售價固定在某一水平。(iii) 分別指出題c(ii)所述的行為受《競爭條例》中哪條守則約束。",
  "answer": "(a)(i)價格分歧是一種定價行為，賣家在出售同一物品或服務時，對不同的顧客收取不同的價格，而價格的差距並不是由成本不同所致。(ii)不是，因為收費的差異可能是反映向以八達通付款和以單程票付款的乘客提供服務的成本不同。提供單程票可能涉及額外成本，如提供售票機、處理硬幣的勞力的成本。或任何合理答案(b)不是，因為任何乘客於該指定時段及車站乘搭港鐵，均可享受較低的車費優惠。/ 港鐵沒有試圖分開各種乘客。/ 市場沒有被分割。(c)(i)《競爭條例》的目的是提高經濟效益和促進自由貿易，從而保障消費者利益。(ii)第1種行為描述了獨家供應，屬於縱向協議。第2種行為描述了操縱價格，屬於橫向協議。(iii)兩種行為都是受《競爭條例》中的第一行為守則約束。",
  "marks": "(a)(i)價格分歧是一種定價行為，賣家在出售同一物品或服務時，對不同的顧客收取不同的價格，而價格的差距並不是由成本不同所致。(2分)(ii)不是，因為(1分)收費的差異可能是反映向以八達通付款和以單程票付款的乘客提供服務的成本不同。提供單程票可能涉及額外成本，如提供售票機、處理硬幣的勞力的成本。(2分)或任何合理答案(3分)(b)不是，因為(1分)任何乘客於該指定時段及車站乘搭港鐵，均可享受較低的車費優惠。/ 港鐵沒有試圖分開各種乘客。/ 市場沒有被分割。(2分)(c)(i)《競爭條例》的目的是提高經濟效益和促進自由貿易，從而保障消費者利益。(2分)(ii)第1種行為描述了獨家供應，屬於縱向協議。(2分)第2種行為描述了操縱價格，屬於橫向協議。(2分)(iii)兩種行為都是受《競爭條例》中的第一行為守則約束。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "15",
  "question": "下圖顯示甲國和乙國的生產可能線。假設貿易比率是1X = 0.5Y。(a) 對甲國和乙國而言，圖中的M點是否一個能夠達到及有效率的生產點？試分別解釋。(b) 假設兩國均根據各自的比較優勢而進行完全專門化和貿易。(i) 哪國會出口物品X？哪國會出口物品Y？試解釋。(ii) 圖中繪畫兩國市場的國際價格線。(iii) 分別計算兩國每單位出口的貿易獲益。(c) 甲國的人類發展指數一直高於乙國。試指出任何兩項導致兩國的人類發展指數出現此差異的原因。",
  "answer": "(a)對甲國而言，M點位於該國的生產可能線AA”之上，因此是能夠達到及有效率的生產點。對乙國而言，M點位於該國的生產可能線BB”之外，因此是不可能達到的生產點。(b)(i)在甲國，生產1X的機會成本是0.9Y。在乙國，生產1X的機會成本是0.33Y。乙國生產物品X的機會成本較低，因此乙國生產物品X有比較優勢並會出口物品X。在甲國，生產1Y的機會成本是1.11X。在乙國，生產1Y的機會成本是3X。甲國生產物品Y的機會成本較低，因此甲國生產物品Y有比較優勢並會出口物品Y。(ii)(iii)甲國出口一單位物品Y會獲益0.89X (= 2 - 1.11)。乙國出口一單位物品X會獲益0.17Y (= 0.5 - 0.33)。(d)原因包括︰- 甲國的按美元購買力平價計算的人均國民總收入較高。- 甲國的平均受教育年限較高。- 甲國的預期受教育年限較高。- 甲國出生時的預期壽命較長。- 任何合理答案",
  "marks": "(a)對甲國而言，M點位於該國的生產可能線AA”之上，因此是能夠達到及有效率的生產點。(1分)對乙國而言，M點位於該國的生產可能線BB”之外，因此是不可能達到的生產點。(1分)(b)(i)在甲國，生產1X的機會成本是0.9Y。在乙國，生產1X的機會成本是0.33Y。乙國生產物品X的機會成本較低，因此乙國生產物品X有比較優勢並會出口物品X。(2分)在甲國，生產1Y的機會成本是1.11X。在乙國，生產1Y的機會成本是3X。甲國生產物品Y的機會成本較低，因此甲國生產物品Y有比較優勢並會出口物品Y。(2分)(ii)(2分)(iii)甲國出口一單位物品Y會獲益0.89X (= 2 - 1.11)。(2分)乙國出口一單位物品X會獲益0.17Y (= 0.5 - 0.33)。(2分)(d)原因包括︰- 甲國的按美元購買力平價計算的人均國民總收入較高。- 甲國的平均受教育年限較高。- 甲國的預期受教育年限較高。- 甲國出生時的預期壽命較長。- 任何合理答案(最高4分)"
}]